（遵從689號令）漁護署倡「人道處理」襲人搶食野豬

【明報專訊】本港有關野豬滋擾的個案近年持續增加，漁護署建議加強管理野豬，包括對曾襲擊人、習慣搶食物且易發惡的野豬列作「高風險」，基於安全可「人道處理」，並設計能減少野豬滋擾的垃圾收集設施等。香港野豬關注組反對人道處理，建議將曾襲擊人的野豬搬到偏遠的郊野公園，並呼籲市民勿餵飼野豬。

投訴5年升兩倍 多涉衛生

立法會環境事務委員會下周一（28日）將討論改善野豬管理，漁護署在文件中提及，野豬投訴或報告由2011年的225宗，急升兩倍至2017年的738宗（見表），大多與餵豬留下的食物及動物便溺的衛生有關。署方強調，野豬若習慣被餵飼或從民居垃圾覓食，便會經常回到同一地點或主動索食，增加人豬之間的直接衝突。

10年14宗傷人 九成近3年發生

出沒地區方面，署方發現於2002至2006年間，野豬主要在新界出沒，但於2012至16年間已擴至港島及南丫島等地。過去10年發生的14宗野豬傷人案當中，有12宗於2016至18年發生。

漁護署在2017年10月至去年12月有37次行動，共捉到130頭野豬，為其中54頭做了避孕或絕育，92頭搬至偏遠地方；南區是捕獲野豬最多的地方，有89隻，海洋公園、赤柱廣場均曾捕獲野豬（見圖）。

南區14月捉89野豬 全港最多

署方指出，野豬並非被棄養或流浪家豬，為本港原生動物中體型最大的陸棲哺乳動物，成年野豬可重達150公斤，肩高1米，體長1.6米，擅於游水，又是雜食動物， 八成至九成食物是果實、種子等植物。

署方建議將兩類野豬列為高風險，一類是曾襲擊人的野豬，另一類是慣於市區覓食、或習慣主動索食並會從人手上搶食物，且易發惡的野豬；在處理該兩類高風險野豬時，建議基於公眾安全，會由獸醫以麻醉槍捕捉，再以既定方法作「人道處理」。署方展開顧問研究，設計能減少野豬滋擾的垃圾收集設施。

野豬繁殖力強，一歲起便可繁殖，一對成年野豬12至15個月內可產8隻幼豬並育至能獨立生活，署方正研究實地絕育的可行性，正評估一種避孕疫苗的效用。

腳踏垃圾桶減覓食 關注組籲勿餵

香港野豬關注組反對「人道處理」野豬，幹事黃豪賢認為野豬不會在毫無原因下襲擊人，認為個別曾襲擊人的野豬可遷至偏遠郊野公園自行覓食，減少人豬衝突。他說腳踏式垃圾桶等可減低野豬從垃圾中覓食，建議市民遇上野豬時無需驚慌，亦不要餵飼，可讓路予野豬離開。

人道毀滅

咁HA嗰班豬腦呢? 是否要不人道處理?

班環保撚會唔會人道處理嗰班諗到填表派4000蚊嘅高官

如果想係香港捉野豬黎食有咩辦法?
除非係住附近,唔係既話好難帶盾牌或者長矛過去. 一係拆散把弓帶上山,用食物引D野豬出黎再射死佢又work唔work?
D肉應該點帶走?有車既可以帶個冰箱去,宰完隻豬放落冰箱帶返屋企煮. 冇車同冰箱應該淨係可以帶走背脊,肩膀,同大腿既肉,淨低既留係原地餵雀同其他野豬?
有冇巴打可以分享下心得?

點解唔人道毀滅689先？

大佬呀，唔好9唔搭8啦，好煩呀

叫班支那專才落黎殺野豬 唔洗一個星期唔見晒

我覺得新界野豬屬於新界原居民，其合法覓食傳統受基本法第40條保障，即「“新界”原居民的合法傳統權益受香港特別行政區的保護」，任何不法剝削行為應予以取締。

點解要殺？真係要殺？香港今日咁樣，點解唔殺得689？你咪係到膠啦！

殺啦，愈黎愈多

反正都要人道處理理，有無諗過處理埋d入侵民居嘅馬騮